% Created 2019-12-19 Thu 16:06
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Opslagstabel}
\label{sec:orgbb81af6}
\subsection{Symboler}
\label{sec:org7b04a1d}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Symboler & Beskrivelse\\
\hline
\(\mathbb{N}\) & Mængden af de naturlige tal \(1,2,\ldots\)\\
\(\mathbb{N}_0\) & Mængden af de naturlige tal med nul \$0,1,2,\ldots\\
\(\mathbb{R}\) & Mængden af de reele tal, hvilke ikke indkludere \(-\infty\) og \(\infty\)\\
\(x \in \mathbb{R} : x \neq 0\) & Tallet \(x\) er et reelt tal så længde \(x \neq 0\)\\
\(I \subseteq \mathbb{R}\) & Mængden \(I\) er en mængde af reele tal\\
\(f: A \to B\) & Funktionen \(f\) kan tage tal i mængden \(A\) som input og give tal i mængden \(B\) som output\\
\(lim_{x \to x_0} f(x)\) & Grænseværdien af funktionen \(f\), for variablen \(x\) gående mod tallet \(x_0\)\\
\(f(x) \circ g(x) = f(g(x)\) & Funktion \(f\) tager funktion \(g\) som input \(f(g(x))\)\\
\(\emptyset\) & En tom mængde\\
\(A \setminus B\) & Mængden A minus mængden B\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Ord}
\label{sec:orgee3c56d}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Ord & Beskrivelse\\
\hline
Kontinuert & Funktionen er sammenhængende\\
Differentiabilitet & Funktionen kan differentieres\\
Definitionsmængden \(D(f)\) & Det input \((x_1, x_2, \ldots, x_n)\), der kan gives til funktionen \(f\)\\
Værdimængden & Det output \(f(x_1, x_2, \ldots, x_n)\) funktionen \(f\) kan give\\
Grafen \(G(f)\) & Koordinaterne \((x_1, x_2, \ldots, x_n, f(x_1, x_2, \ldots, x_n))\) der bruges til at plotte funktionen \(f\).\\
Linære approksimation & Lineære approksimation er det generelle udtryk for tangetplanen i \$n\$-dimensioner\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Sympy}
\label{sec:org6dfdb23}
\begin{verbatim}
from sympy import *
from sympy.stats import *
\end{verbatim}

\section{Differential- og integralregning i en variabel}
\label{sec:org28f5f7f}
\subsection{Grænseværdi}
\label{sec:org64bf7f1}
\textbf{Beskrivelse}
En grænseværdi er den værdi en funktion \(f(x)\) går mod, når \(x\) går mod \(x_0\).
Grænseværdien skal være et reelt tal og kan derfor ikke være \(\infty\) eller \(-\infty\).

\textbf{Definition}
Når \(x_0, a \in \mathbb{R}\) har \(f\) grænseværdien \(a\) for \(x\) gående mod \(x_0\), når
afstanden mellem \(f(x)\) og \(a\) kan gøres vilkårlig lille, ved at vælge \(x\)
uendlig tæt på \(x_0\), men ikke lig \(x_0\).
\[
\lim_{x \to x_0} f(x) = a
\]

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
x, y, z = symbols('x y z')

limit(sin(x)/x, x, 0)
\end{verbatim}

1

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Kontinuerte funktioner}
\label{sec:orge79d19a}
\textbf{Beskrivelse}
\emph{Kontinuerte} funktioner er sammenhængende funktioner.

\textbf{Definition}
En funktion \(f:I \to \mathbb{R}\) defineret på en delmængde \(I \subseteq
\mathbb{R}\) er \emph{kontinuert} i
et punkt \(x_0 \in I\) når grænseværdien \(\lim_{x \to
x_0} f(x)\) eksisterer og
\[
\lim_{x \to x_0} f(x) = f(x_0)
\]
Når \(f:I \to \mathbb{R}\) er kontinuert i alle punkter i \(I\), siger vi, at er \(f\)
kontinuert.

\textbf{Regneregler}
Hvis \(f:I \to \mathbb{R}\) og \(g:I \to \mathbb{R}\) er \emph{kontinuerte} funktioner gælder:
\begin{enumerate}
\item \(f+g\) er kontinuert.
\item \(fg\) er kontinuert.
\item \(\frac{f}{g}\) er kontinuert i et ethvert punkt \(x_0\) i \(I\), hvor \(g(x_0) \neq
   0\).
\end{enumerate}

\subsection{Differentiabilitet}
\label{sec:orgd947dee}
\textbf{Beskrivelse}
DifferentiabiLitet er krav om at funktionen \(f:I \to \mathbb{R}\) er kontinuert og har en vis
'glathed', så den kan differentieres i alle punkter i \(I\).

\textbf{Definition}
En funktion \(f:I \to \mathbb{R}\) er differentiabel i et punnkt \(x_0 \in I\) når
grænseværdien nedenunder eksisterer
\[
f'(x_0)=\frac{df}{dx}(x_0)=\lim_{x \to x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}
\]
Når \(f:I \to \mathbb{R}\) er differentiabel i alle punkter i \(I\), siger vi, at er \(f\)
differentiabel.

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
diff(tan(x),x)
\end{verbatim}

tan(x)**2 + 1

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Regneregler}
Hvis \(f\) og \(g\) er differentiabel funktioner gælder, hvor \(a \in \mathbb{R}\) er en konstant:
\begin{enumerate}
\item \((af)' = af'\)
\item \((f+g)' = f'+g'\)
\item \((f-g)' f'-g'\)
\item \((fg)'=f'g+fg'\)
\item \((\frac{f}{g})'=\frac{f'g-fg'}{g^2}\)
\item \((f \circ g)' = g'f' \circ g\)
\end{enumerate}

\textbf{Voksende og aftegende funktion}
Lad \(f:I\to \mathbb{R}\) være en differentiabel funktion på interval \(I\).
\begin{enumerate}
\item \(f\) er voksende på \(I\), hvis \(f'(x)\geq 0\) for alle \(x\in I\)
\item \(f\) er aftagende på \(I\), hvis \(f'(x)\leq 0\) for alle \(x\in I\)
\end{enumerate}

\subsection{Integration}
\label{sec:org262449c}
\textbf{Beskrivelse}
Integration er der modsatte af differention, hvor man finder en stamfunktion \(F\)
til en funktion \(f\), i stedet for den afledte \(f'\). Den afledte stamfunktion er
det samme som funktionen \(F'=f\). Integralet af en funktion svarer til arealet
under funktionen, hvor arealet er negativt under \$x\$-aksen.
$$F(x)=\int f(x)\ dx$$

\textbf{Regneregler}
Hvis \(f\) og \(g\) er kontinuert funktioner gælder, hvor \(a \in \mathbb{R}\) er en konstant:
\begin{enumerate}
\item \(\int af = a\int f\)
\item \(\int f+g = \int f + \int g\)
\item \(\int f-g = \int f - \int g\)
\end{enumerate}

Hvis \(f\) og \(g\) er differentiabel funktioner gælder:
\begin{enumerate}
\item \(\int fg' = fg-\int f'g\) (Partiel integration)
\item \(\int (f' \circ g)g' = f \circ g\) (Integration ved substitution)
\end{enumerate}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
integrate(sin(x),x)
\end{verbatim}

-cos(x)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Bestem integraler}
\label{sec:org4cb7968}
\textbf{Beskrivelse}
Bestemt integration handler om at finde området under en graf i en bestemt interval.

\textbf{Definition}
Hvis \(f:[a,b] \to \mathbb{R}\) er en kontinuert funktion gælder det
$$\int_a^b f(x) \ dx = F(b) - F(a)$$

Hvis \(f:[a,b] \to \mathbb{R}\) er en kontinuert funktion og \(c \in [a,b]\)
$$\int_a^b f(x) \ dx = \int_a^c f(x) \ dx + \int_c^b f(x) \ dx$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
integrate(sin(x), (x, 0, 10))
\end{verbatim}

1 - cos(10)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Differentions- og integrationstabel}
\label{sec:orgba48f98}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\(f'\) & \(f\) & \(F\)\\
\hline
\(0\) & \(k\) & \(kx\)\\
\(a\) & \(ax\) & \(\frac{a}{2}x^2\)\\
\(nx^{n-1}\) & \(x^n : n \neq -1\) & \(\frac{1}{n+1}^{n+1}\)\\
\(x^{-1}=\frac{1}{x} : x>0\) & \(\ln{x}\) & \(x\ln x-x\)\\
\(\ln a \cdot a^x\) & \(a^x : a>0 \land a \neq 1\) & \(\frac{a^x}{\ln a}\)\\
\(\cos(x)\) & \(\sin(x)\) & \(-cos(x)\)\\
\(-\sin(x)\) & \(\cos(x)\) & \(sin(x)\)\\
\((\cos x)^{-2}\) & \(\tan(x)\) & \(-\ln{\vert \cos x \vert}\)\\
\({x\ln a}^{-1} : x>0\) & \(\log_a{x}\) & \(x\log_a x-\frac{x}{\ln a}\)\\
\(e^x\) & \(e^x\) & \(e^x\)\\
\end{tabular}
\end{center}

\(x^{-1} : x<0\) kan integreres til \(ln(|x|)\) og \({x\ln a}^{-1} : x<0\) kan
integreres til \(log_a{|x|}\)

\section{Differentiation med to og flere variabler}
\label{sec:org1e04d68}
\subsection{Mutlivariable funktioner}
\label{sec:orgd68721c}
\textbf{Beskrivelse}
En multivariable funktion \(f\) tager flere inputs \(f(x_1,x_2,\ldots,x_n)\) og
returnerer et output.

\textbf{Terminologi og notation}
\begin{itemize}
\item Definitionsmængden \(D(f)\) er det input \((x_1, x_2, \ldots, x_n)\) der kan gives til funktionen \(f\).
\item Værdimængden er det output \(f(x_1, x_2, \ldots, x_n)\) funktionen \(f\) kan give.
\item Grafen \(G(f)\) er koordinaterne \((x_1, x_2, \ldots, x_n, f(x_1, x_2, \ldots, x_n))\) der bruges til at plotte funktionen \(f\).
\end{itemize}

\textbf{Grænseværdi}
Når \((x_0, y_0)\) er et punkt i planen, og \(a \in \mathbb{R}\) har \(f\) grænseværdien \(a\) for \((x,y)\) gående mod \((x_0,y_0)\), når
afstanden mellem \(f(x,y)\) og \(a\) kan gøres vilkårlig lille, ved at vælge \((x,y)\)
uendlig tæt på \((x_0,y_0)\), men ikke lig \((x_0,y_0)\).
\[
\lim_{(x,y) \to (x_0, y_0)} f(x,y) = a
\]

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
limit(cos(y)*sin(x)/x, x, 0)
\end{verbatim}

cos(y)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Kontinuitet}
En funktion \(f:D(f) \to \mathbb{R}\) af to variabler er \emph{kontinuert} i et punkt
\((x_0, y_0)\) i \(D(f)\), når grænseværdien \(\lim_{(x,y) \to (x_0, y_0)} f(x,y)\)
eksistere og
\[
\lim_{(x,y) \to (x_0, y_0)} f(x,y) = f(x_0, y_0)
\]

\subsection{Partielt afledede}
\label{sec:orga8be460}
\textbf{Beskrivelse}
Når man partielt får man hældning på den akse man differentierer med hensyn for.
Hvis man partielt differentierer med hensyn til \(x\), så lader man som om \(y\) og
alle andre input variabler er konstanter i differentionen. Derved for man
hældningen af planen set fra \$x\$-aksen.

\textbf{Definition}
En funktion \(f:D(f) \to \mathbb{R}\) af to variabler \((x,y) \in D(f)\) er partielt differentiabel i et punkt
\((x_0,y_o) \in D(f)\) med hensyn til \(x\) når grænseværdien nedenunder eksisterer.
\[
f_x = \frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0) = lim_{x_0 \to x} \frac{f(x,y)-f(x_0,y)}{x-x_0}$$
\]

Det samme gælder med partielt afledede af f med hensyn til \(y\)
\[
f_y = \frac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0) = lim_{y_0 \to y} \frac{f(x,y)-f(x,y_0)}{y-y_0}
\]

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = x**2*sin(x-y**2)

f.diff(x)
\end{verbatim}

x**2*cos(x - y**2) + 2*x*sin(x - y**2)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Tagent plan}
\label{sec:orgab64391}
Tangetplanen er den plan, der er tanget med værdien \(f(x_0,y_0)\) hvor \((x_0,y_0)
\in D(f)\),
hvilke vil sige, det er en plan \(T(x,y)\), der har samme hældning som \(f(x_0,y_0)\).

\(T(x,y)=f(x_0,y_0)+\frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0)(x-x_0)+\frac{\partial f}{\partial y}(x_0, y_0)(y-y_0)\)

Det generelle udtryk er \emph{lineære approksimation,} der også beskriver Tangetplanen
i andre dimensioner.

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = x**2 + y**3
x_0, y_0 = (1,1)

f.subs({x: x_0, y: y_0}) + f.diff(x).subs({x: x_0, y: y_0})*(x - x_0) + f.diff(y).subs({x: x_0, y: y_0})*(y - y_0)
\end{verbatim}

2*x + 3*y - 3

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Differentialet}
\label{sec:org587a2e5}
Differentialet for \(f\) i punktet \((x_0,y_0)\) er den sammenlagte hældning for
partial differentering med hensyn til \(x\) og \(y\)
$$df=\frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0) \ dx + \frac{\partial f}{\partial
y}(x_0,y_0) \ dy$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = 2*x**3 + y*4
x_0, y_0 = (4,2)

df = f.diff(x).subs({x: x_0, y: y_0}) + f.diff(y).subs({x: x_0, y: y_0})

df
\end{verbatim}

100

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Partielt afledede af højere orden}
\label{sec:org217070c}
\textbf{Definition}
Parielt afledede af anden orden med hensyn til \(x\)
$$\frac{\partial \frac{\partial f}{\partial x}}{\partial x} = \frac{\partial^2
f}{\partial x^2}$$

Det samme gælder med hensyn til \(y\)

\textbf{Sætning}
Hvis alle afledede af anden orden af \(f\) eksisterer og er kontinuerte gælder
$$\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} = \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}$$
Hvilke betyder at rækkenfølgen er lige meget, så længe man har differentieret
samme antal gange med hensyn til \(x\) og \(y\).

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
diff(2*x*y+3*x, x, y)
\end{verbatim}

2

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Partielt afledede med 3 eller flere variabler}
\label{sec:orgcc9643d}
Funktion med flere variabler end 2 følger samme regne regler.
$$f(x_1,x_2,\ldots,x_n)$$

Som kan partielt aflededes for hver variabel
\begin{align*}
f_1 &= \frac{\partial f}{\partial x_1} \\
f_2 &= \frac{\partial f}{\partial x_2} \\
&\vdots \\
f_n &= \frac{\partial f}{\partial x_n}
\end{align*}

\subsection{Kædereglen}
\label{sec:org13df61c}
Hvis man har funktionen
$$\psi (t) = f(g(t), h(t))$$

Hvor de partielt afledede af \(f\) eksisterer og er kontinuerte, og \(g\) og \(h\) er
differentiable funktioner, er \(\psi\) en differentiabel funktion med formlen
$$\psi'(t) = \frac{\partial f}{\partial x}(g(t),h(t))g'(t) + \frac{\partial
f}{\partial y}(g(t),h(t))h'(t)$$

\(t\) kan også være et set af variabler som \((x_1,x_2,\ldots,x_n)\)

\section{Retningsafledte og ekstremumsværdier for funktioner af to og flere variable}
\label{sec:org963ee4a}
\subsection{Gradient}
\label{sec:org2a723eb}
Gradient er en vektor, der beskriver retningen af den største hældning af
funktion \(f\). Gradients koordinater består af de partielt afledte af \(f\) med hensyn
til hver variabel. Hvis \(f\) tager to variable bliver formlen
$$\nabla f(x,y)=\left(\frac{\partial f}{\partial x}(x,y),\frac{\partial
f}{\partial y}(x,y)\right)$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = sin(x)*y + z**2

[f.diff(x), f.diff(y), f.diff(z)]
\end{verbatim}

[y*cos(x), sin(x), 2*z]

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Retningsafledte}
\label{sec:org4c5da6d}
\textbf{Beskrivelse}
Retningafledte bruges, når man gerne vil have hældning af en vilkårlig retning, da definerer man en ny
enhedsvektor \(\hat{u}\), som peger i den retning, man gerne vil have hældningen i.

\textbf{Definition}
Den retningsafledte af \(f\) i punktet \((x,y) \in D(f)\) og retningen
\(\hat{u}\) er defineret med formlen:
$$D_{\hat{u}}f(x,y) = \lim_{t \to 0} \frac{f((x,y)-t\hat{u})-f(x,y)}{t}$$

\textbf{Sætning}
Man kan finde den retnigsafledte af \(f\) med formlen, hvor \(\cdot\) er
skalarproduktet
$$D_{\hat{u}}f(x,y) = \nabla f(x,y) \cdot \hat{u}$$

Den maksimale værdi af den retnigsafledte \(D_{\hat{u}}f(x,y) = ||\nabla
f(x,y)||\), hvis \(\hat{u}\) har samme retning som gradienten \(\nabla f(x,y)\).
Det betyder at for at finde \(\hat{u}\) der giver den største retnigsaflede
\(D_{\hat{u}} f(x,y)\) kan man bruge følgende formel:
$$\hat{u} = \hat{\nabla} = \frac{\nabla f(x,y)}{||\nabla f(x,y)||}$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = x**2 + y

gradient = [f.diff(x), f.diff(y)]
unit = [1/sqrt(2), 1/sqrt(2)]

# Calculate dot product
sum([x*y for (x,y) in zip(gradient, unit)])

\end{verbatim}

sqrt(2)*x + sqrt(2)/2

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Kritiske punkter}
\label{sec:orgac15f35}
\textbf{Definition}
Lad \(x \in D(f)\) og \(f\) er differentiabel. Da vil et kritisk punkt være
$$\nabla f(x)=0$$
Et kritisk punkt kan enten være et lokalt maksimum, et lokalt minimum eller et saddelpunkt.

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = 2*x**3 + y**2 - 24*x - 6*y + 5
gradient = [f.diff(x), f.diff(y)]
solve(gradient)
\end{verbatim}

[\{x: -2, y: 3\}, \{x: 2, y: 3\}]

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/saddelpunkt.png}
\end{center}
Plot af et saddelpunkt

\subsection{Lukket og begrænsede mængder}
\label{sec:org2420b1f}
\([0,1]={t \in \mathbb{R}:0 \leq t \leq 1}\)
\(]0,1[={t \in \mathbb{R}:0 < t < 1}\)

\([0,1]\) er lukket i \(\mathbb{R}\), fordi 0 og 1 er randpunkter og
er med i mængden. \(]0,1[\) er \emph{ikke} lukket i \(\mathbb{R}\), fordi 0 og 1 er
randpunkter, men er \emph{ikke} med i mængden.

En mængde er begrænset, når den er indhodlt i en (evt. meget stor) kugle, dvs.
at den ikke går mod \(-\infty\) eller \(\infty\).

\subsection{Lokalt maksimum og minimum}
\label{sec:orgf01276a}
Lad \(I = [a,b] \subseteq \mathbb{R}\) og \(f:I \to \mathbb{R}\) en kontinuert funktion.
Så findes der et punkt \(x_0 \in I\), hvor \(f\) antager sin største og mindste værdi.
$$f(x) \geq f(x_0) \ \text{og} \ f(x) \leq f(x_0)$$
for alle \(x \in I\). Dette punkt \(x_0\) er enten
\begin{enumerate}
\item et af randpunkterne for intervallet, dvs. enten \(a\) eller \(b\)
\item et punkt \(x_0\) i det indre af intervallet, dvs. \(a<x_0<b\), hvor \(f\) er
differentiabel og hvor \(f'(x_0)=0\)
\item et punkt \(x_0 \in I\), hvor \(f\) ikke er differentiabel
\end{enumerate}
Samme regler gælder for multivariable funktioner

\subsection{Andenordens kriteriet}
\label{sec:orgc916eb1}
Hesse matricen er den matricer alle de anden orden afledte af en funktion \(f\)
danner. Hvis \(f(x,y)\) har to variabler bliver matricen:
$$H(x,y)= \begin{pmatrix} \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} & \frac{\partial^2
f}{\partial x \partial y} \\  \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} & \frac{\partial^2
f}{\partial y^2} \end{pmatrix}$$

Lad \(f(x,y)\) være en funktion af to variabler og \(f(x_0,y_0)\) et kritisk punkt
for \(f\). Antag at de partielt afledte af anden orden af \(f\) eksisterer og er
kontinuerte omkring \((x_0,y_0)\). Lad \(D\) være determinanten af Hesse matricen.
$$D=\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(x_0,y_0)\frac{\partial^2 f}{\partial
y^2}(x_0,y_0)-\left(\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}(x_0,y_0)\right)^2$$
\begin{enumerate}
\item Hvis \(D>0\) og \(\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(x_0,y_0)>0\) er \((x_0,y_0)\)
et lokalt minimumspunkt for \(f\).
\item Hvis \(D>0\) og \(\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(x_0,y_0)<0\) er \((x_0,y_0)\)
et lokalt maximumspunkt for \(f\).
\item Hvis \(D<0\) er \((x_0,y_0)\) et saddelpunkt for \(f\).
\end{enumerate}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = 2*x**3 + y**2 - 24*x - 6*y + 5
x_0 = -2
y_0 = 3

# Calculate D
D = f.diff(x,x) * f.diff(y,y) - (f.diff(x,y))**2

# Set (x,y) = (x_0,y_0), where (x_0,y_0) is the critical point
D_0 = D.subs([(x,x_0),(y,y_0)])

# Calculate f_xx in (x_0,y_0)
f_0 = f.diff(x,x).subs([(x,x_0),(y,y_0)])

(D_0, f_0)
\end{verbatim}

(-48, -24)

\subsection{Lineær regression}
\label{sec:orga9c9a03}
Lineær regression handler om at finde en lineær funktion \(y=ax+b\), der minimerer
den sammenlagte kvadraret afstand mellem ens datapunkter og ens lineær funktion.
$$y=ax+b \ \Longleftrightarrow 0=y-ax-b$$

\(u\) og \(v\) er en liste med ens datapunkter, hvor \(n=|u|=|v|\) og
\(i=1,2,\ldots,n\), så ved at sætte \((u_i,v_i)=(x,y)\) får man ligningen
\(v_i-au_i-b\), hvor \(a\) og \(b\) er variabler og \(u_i\) og \(v_i\) er konstanter.
Man skal så finde det globale minimum af den sammelagte sum kvadraret.
$$f(a,b)=\sum_{i=1}^n (v_i-au_i-b)^2 $$

Ved at udregne det, skal
$$a=\frac{n(\sum_{i=1}^n v_i u_i)-(\sum_{i=1}^n v_i)(\sum_{i=1}^n
u_i)}{n(\sum_{i=1}^n u_i^2)-(\sum_{i=1}^n u_i)^2}$$
og
$$b=\frac{(\sum_{i=1}^n v_i)(\sum_{i=1}^n u_i^2)-(\sum_{i=1}^n v_i
u_i)(\sum_{i=1}^n u_i)}{n(\sum_{i=1}^n u_i^2)-(\sum_{i=1}^n u_i)^2}$$
for at finde det global minimum for \(f(a,b)\)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
import numpy as np

u = np.array([1,3,4,6,7,8])
v = np.array([1,1,4,5,5,6])
n = len(u)

a = (n * sum(v*u) - sum(v) * sum(u)) / (n * sum(u**2) - sum(u)**2)
b = (sum(v) * sum(u**2) - sum(v*u) * sum(u)) / (n * sum(u**2) - sum(u)**2)
(a,b)
\end{verbatim}

(0.7655502392344498, -0.03349282296650718)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\section{Integration med to eller flere variable}
\label{sec:org540b850}
\subsection{Iterede integraler}
\label{sec:orgd66318e}
\textbf{Notation}
Et lukket rektangel \(R\) i planen \(\mathbb{R}^2\)
$$R=\{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : a \leq x \leq b, c \leq y \leq d \}$$
hvor \(a,b,c,d \in \mathbb{R}\) så \(a<b\) og \(c<d\). Det kan også skrives som
$$R=[a,b]\times[c,d]$$

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/rektanglet_interval.png}
\end{center}
Plot af \(R\)

\textbf{Definition}
Lad \(f(x,y)\) være en funktion af to variable og \(R \subseteq D(f)\). Lad \(x \in
[a,b]\) og \(y \in [c,d]\) så bliver det iterede integrale:
$$\int_a^b \left( \int_c^d f(x,y) dy \right) dx$$
Som finder volumen under \(f\) i arealet \(R\).

Det gøre ingen forskel om man integrerer med hensyn til \(x\) eller \(y\) først.
$$\int_a^b \left( \int_c^d f(x,y) dy \right) dx = \int_c^d \left( \int_a^b f(x,y) dx \right) dy$$

\subsection{Planintegraler}
\label{sec:org2b9cac6}
\textbf{Definition}
Planintegralet er defineret som, at området under \(f\) i arealet \(R\) bliver inddelt i en
masse små søjler, der går fra x-aksen til funktionsværdien parallelt med
y-aksen. Derfra lader man søjlernes størrelse gå mod \(0\), så antallet af
søjler går mod uendlig. Summen af søjlerne kaldes \emph{Riemann summen} og
grænseværdien er lig \emph{planintegralet}:
$$\lim_{M(\Delta) \to 0} \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m
f(c_{ij})(x_i-x_{i-1})(y_j-y_{j-1}) = \iint_R f(x,y) dA$$
I ligningen er \(\Delta\) det net, som søjlerne danner og \(M(\Delta)\) er længden
diagonal af søjlerne set oppefra. \(n\) og \(m\) er antal søjler af \$x\$- og
\$y\$-asken, som går mod uendlig, når \(M(\Delta)\) går mod \(0\). \(c_{ij}\) er et
punkt i arealet \([x_i, x_{i-1}]\times[y_j, y_{j-1}]\), altså \(c_{ij} \in [x_i,
x_{i-1}]\times[y_j, y_{j-1}]\). Det betyder,
at \(f(c_{ij})(x_i-x_{i-1})(y_j-y_{j-1})\) er volumen er  \(i,j\) søjle. \(A\) er
arealet der bliver intergreret over.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/riemann_summen.png}
\end{center}
Riemman summen er rumfanget af alle de små søjler

\textbf{Sætning}
Lad \(R=[a,b]\times[c,d]\subseteq \mathbb{R}^2\) være et lukket rektangel og \(f:R \to
\mathbb{R}\) en kontinuert funktion. Så er
$$\iint_R f(x,y) dA = \int_a^b \left(\int_c^d f(x,y) dy \right) dx$$

\textbf{Egenskaber}
$$\iint_D f(x,y) \ dA$$
\begin{enumerate}
\item (Rumfang) Hvis \(f(x,y) \geq 0\) for alle \((x,y) \in D\) er \(\int\int_D f(x,y) \
   dA\) rumfanget af mængden:
$${(x,y,z) \in \mathbb{R}^3:(x,y) \in D, 0 \leq z \leq f(x,y)}$$
\item (Linearitet) Hvis \(r,t \in \mathbb{R}\) er:
$$\iint_D rf(x,y) + tg(x,y) \ dA = r \iint_D f(x,y) \ dA + t \iint_D g(x,y) \ dA$$
\item (Voksende) Hvis \(f(x,y) \leq g(x,y)\) for alle \((x,y) \in D\), er
$$\iint_D f(x,y) \ dA \leq \iint_D g(x,y) \ dA$$
\item (Trekants ulighed)
$$\left| \iint_D f(x,y) dA \right| \leq \iint_D |f(x,y)| \ dA$$
\item (Additivit med hensyn til integrationsområder) Hvis \(D_1,D_2,\ldots,D_n\) er
områder således at fællesmængden \(D_i \cap D_j = \emptyset\) for alle \(i,j\)
og hvis
$$D=D_1 \cup U_2 \cup \cdots \cup D_n$$
så er
$$\iint_D f(x,y) \ dA = \iint_{D_1} f(x,y) \ dA + \iint_{D_2} f(x,y) \ dA +
   \cdots + \iint_{D_n} f(x,y) \ dA = \sum_{i=1}^n \iint_{D_i} f(x,y) \ dA$$
\end{enumerate}

\subsection{Områder af type 1 og type 2}
\label{sec:orgf80c2be}
\textbf{Type 1}
En delmængde \(D \subseteq \mathbb{R}^2\) er af \emph{type 1}, når der findes et interval
\([a,b]\) og to kontinuerte funktioner \(h:[a,b] \to \mathbb{R}\) og \(k:[a,b] \to
\mathbb{R}\), så \(h(x) \leq k(x)\) for alle \(x \in [a,b]\) og
$$D = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : a \leq x \leq b, h(x) \leq y \leq k(x)\}$$
Lad \(f:D \to \mathbb{R}\) en kontinuert funktion. Så eksisterer planintegralet af
\(f\) over \(D\) og
$$\iint_D f(x,y) \ dA = \int_a^b \left(\int_{h(x)}^{k(x)} f(x,y) \ dy \right) dx$$
Her er det \emph{ikke} ligemeget, om man differentierer med hensyn til \(x\) eller \(y\) først!

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/type_1.png}
\end{center}
Skitse af et type 1 område

\textbf{Type 2}
Omvendt med \emph{type 2} hvor \(y \in [c,d]\) så
$$D = \{(x,y) \in \mathbb{R}^2 : c \leq y \leq d, h(x) \leq x \leq k(x)\}$$
hvor planintegralet af \(f\) over \(D\) er

$$\iint_D f(x,y) \ dA = \int_c^d \left(\int_{h(x)}^{k(x)} f(x,y) \ dx \right) dy$$

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/type_2.png}
\end{center}
Skitse af et type 2 område

\subsection{Polær koordianter}
\label{sec:org4229aef}
\textbf{Beskrivelse}
Polær koordinater \((r,\theta)\) beskriver et punkt med en længde \(r\) og en vinkel
\(\theta\) i modsætning til kartetiske koordinater \((x,y)\). Man kan konvertere
mellem polære koordinater og kartetiske koordinater med formlerne

Polær koordinater \((r,\theta)\)
$$r^2=x^2+y^2$$
$$tan(\theta)=\frac{y}{x}, \ \ \text{for} \ x \neq 0$$
hvor \(\theta \in [0,2\pi[\)

Kartetiske Koordinater \((x,y)\)
$$x = r \cos(\theta)$$
$$y = r \sin(\theta)$$

\textbf{Definition}
Lad \(\Omega\) være et polært rektangel,
$$\Omega = \{(r\cos(\theta),r\sin(\theta)) \in \mathbb(R)^2 : r_1 \leq r \leq
r_2, \alpha \leq \theta \leq \beta\}$$
og \(f:\Omega \to \mathbb{R}\) en kontinuert funktion. Så er planintegralet af \(f\)
over \(\Omega\)
$$\iint_{\Omega} f(x,y) \ dA = \int_{\alpha}^{\beta} \int_{r_1}^{r_2} f(r
\cos{\theta}, r \sin{\theta})r \ dr \ d\theta = \int_{r_1}^{r_2}
\int_{\alpha}^{\beta} f(r \cos{\theta}, r \sin{\theta})r \ d\theta \ dr$$

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/polaer_rektangel.png}
\end{center}
Skitse af det polære rektangel

\textbf{Sætning}
Lad \(0 \leq \alpha < \beta \leq 2\pi\), og lad \(h:[\alpha,\beta] \to \mathbb{R}\)
og \(k:[\alpha,\beta] \to \mathbb{R}\) være kontinuerte funktioner der opfylder,
at \(0 \leq h(\theta) \leq k(\theta)\) for alle \(\theta \in [\alpha, \beta]\). Sæt
$$D = \{(r\cos \theta, r \sin \theta) \in \mathbb{R}^2 : \alpha \leq \theta \leq \beta, h(\theta) \leq r \leq k(\theta)\}$$
og lad \(f:D \to \mathbb{R}\) være en kontinuert funktion. Så er planintegralet af
\(f\) over \(D\)
$$\iint_D f \ dA = \int_{\alpha}^{\beta} \left( \int_{h(\theta)}^{k(\theta)}
f(r\cos{\theta}, r\sin{\theta})r \ dr \right) d\theta$$

\subsection{Integration med flere variable}
\label{sec:org41dcf1f}
Lad \(f(x_1,x_2,\ldots,x_n)\) være en kontinuert funktion af \(n\) variable, hvor
\(R\) er en \(n\) dimensional kasse
$$R = [a_1,b_1] \times [a_2,b_2] \times \ldots \times [a_n,b_n] =
\{(x_1,x_2,\ldots,x_n) \in \mathbb{R}^n : x_1 \in [a_1,b_1], x_2 \in [a_2,b_2],
\ldots, x_n \in [a_n,b_n]\}$$

Lad \(f:R \to \mathbb{R}\) være en kontinuert funktion. Så er integralet
$$\int \cdots \int_R f(x_1,x_2,\ldots,x_n) \ dV = \int_{a_1}^{b_1}
\left(\int_{a_2}^{b_2} \cdots \left(\int_{a_n}^{b_n} f(x_1,x_2,\ldots,x_n) \
dx_n \right) \cdots dx_2 \right) dx_1$$
\section{Om vektorer i planen}
\label{sec:orgf499a10}
\subsection{Vektorer i planen}
\label{sec:orgfaa7f07}
\textbf{Beskrivelse}
En vektor i planen \(v\) består af to koordinater \((x,y) \in \mathbb{R}\).

\textbf{Regneregler}
Betragt vektorne \(u = (a,b)\) og \(v = (c,d)\)
\begin{enumerate}
\item Summem af vektorne
$$u+v = (a+c, b+d)$$
\item Skalarmultiplikation med \(\lambda \in \mathbb(R)\)
$$\lambda u = (\lambda a, \lambda b)$$
\item Prikproduktet af vektorne
$$u\cdot v = ac+bd$$
\end{enumerate}

\textbf{Definition}
Længden af vektoren \(u=(a,b)\) er givet ved formlen
$$|u|=\sqrt{u \cdot u}=\sqrt{a^2+b^2} \ \ \ \ (\text{NB:} \ |u|^2=u \cdot u)$$

En vektor \(v\) er en \emph{enhedsvektor} hvis \(|\hat{v}|=1\)
Vektorerne \(u\) og \(v\) er \emph{vinkelrette} på hinanden hvis \(u \cdot v = 0\)

\textbf{Vinkel mellem vektorer}
Vinklen mellem to vektorer \(u\) og \(v\) er givet ved formlen
$$\cos(\theta)=\frac{u \cdot v}{|u||v|}$$

\subsection{Cosinus og sinus til en vinkel}
\label{sec:org0598523}
\textbf{Enhedscirklen}
Enhedscirklen defineres som mængden af enhedsvektorer.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/enhedscirklen.png}
\end{center}
Skitse af enhedscirklen

Cosinus, \(cos(\theta)\), til vinklen \(\theta\) er defineret som x-koordinaten og
sinus, \(sin(\theta)\), som y-koordinaten til enhedsvektoren.
$$\cos^2(\theta)+\sin^2(\theta)=1$$

Tegningen viser at
\begin{enumerate}
\item $$\cos(-\theta)=\cos(\theta)$$
\item $$\sin(-\theta)=-\sin(\theta)$$
\item $$\cos(\theta + \frac{\pi}{2})=-\sin(\theta)$$
\item $$\sin(\theta + \frac{\pi}{2})=cos(\theta)$$
\end{enumerate}

\textbf{Retvinklede trekant}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/retvinklede_trekant.png}
\end{center}
Skitese af en retvinklet trekant

For en retvinklet trekant gælder formlerne
$$c\cos(\theta)=a$$
$$c\sin(\theta)=b$$

\textbf{Cosinus og sinus for summe af to vinkler}
Regneregler for cosinus og sinus
\begin{enumerate}
\item $$\cos(A-B)=\cos(A)\cos(B)+\sin(A)\sin(B)$$
\item $$\cos(A+B)=\cos(A)\cos(B)-\sin(A)\sin(B)$$
\item $$\sin(A+B)=\cos(A)\sin(B)+\sin(A)\cos(B)$$
\item $$\sin(A-B)=\sin(A)\cos(B)-\cos(A)\sin(B)$$
\end{enumerate}

Hvis \(x=A=B\) i ligning 3
$$\sin(x+x)=\cos(x)\sin(x)+\sin(x)\cos(x) \ \Leftrightarrow \ sin(x)cos(x) = \frac{\sin(2x)}{2}$$

\section{De komplekse tal}
\label{sec:org7122a6f}
\subsection{Regneregler}
\label{sec:org5d7e85b}
\textbf{Definition}
De komplekse tal er mængden
$$\mathbb{C}=\{x+yi \ | \ x,y \in \mathbb{R}\}$$
hvor \(i\) er defineres som
\[
i^2 = -1
\]

For et komplekst tal \(z=x+iy \in \mathbb{C}\) defineres
\begin{enumerate}
\item \emph{Realdelen} som \(Re(z)=x\)
\item \emph{Imaginærdelel} som \(Im(z)=y\)
\item \emph{Det komplekst konjugerede tal} som \(\bar{z}=x-iy\)
\end{enumerate}

\textbf{Regneregler}
Følgende regneregler glæder
\begin{enumerate}
\item Addition og subtraktion
$$(a+bi)\pm(c+di) = (a \pm c) + (b \pm d)i$$
\item Multiplikation
$$(a+bi)(c+di)=(ac-bd)+(ad+bc)i$$
\item Division
$$\frac{a+bi}{c+di}=\frac{ac+bd}{c^2+d^2}+\frac{bc-ad}{c^2+d^2}i$$
\end{enumerate}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
simplify((2-2*I)/(3+5*I))
\end{verbatim}

-2/17 - 8*I/17

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Geometrisk fortolkning og polær form}
\label{sec:org77c2308}
\textbf{Definition}
Lad \(z=x+iy \in C\). Længden af vektoren \((x,y)\) kaldes \emph{modulus} for \(z\) og
betegnes |z|. Vinklen som :\((x,y)\) danner med x-aksen kaldes \emph{argumentet} for z og
defineres som en vinkel i intervallet [0,2\(\pi\)). For et reelt tal \(x \in
\mathbb{R}\) definerer vi det komplekse tal
$$e^{ix}=\cos(x)+i\sin(x)$$

Hvis \(\theta\) er argumentet så er
$$z = |z|e^{i\theta}$$

Hvis \(x=\pi\)
$$e^{i\pi}=\cos(\pi)+i\sin(\pi)=-1$$
eftersom \(\cos(\pi)=-1\) og \(i\sin(\pi)=i0=0\)

\textbf{De Moivres formel}
Hvis \(x \in \mathbb{R}\) og \(n \in \mathbb{N}\) gælder
$$(\cos(x)+i\sin(x))^n = (e^{ix})^n = e^{inx} = \cos(nx)+i\sin(nx)$$

\subsection{Andengradsligningen og højeregradsligninger}
\label{sec:org5eaa024}
Lad \(n \in \mathbb{N}\) og \(a=re^{i\theta}\) et komplekst tal med modules
\(r \neq 0\) og argument \(\theta\). Så har ligningen
$$z^n=a$$
løsningerne (skæring med den reelle og/eller imaginære akse)
$$z_0,z_0\epsilon_n,z_0\epsilon_n^2,\ldots,z_0\epsilon_n^{n-1}$$
hvor
$$z_0=\sqrt[n]{r}e^{i\frac{\theta}{n}} \ \ \text{og} \ \ \epsilon_n=e^{i\frac{2\pi}{n}}$$

\section{Introduktion til differentialligninger via eksempler}
\label{sec:orga920d5a}
\subsection{Homogene 2. ordens ligninger}
\label{sec:orga7ae43c}
Lad \(a,b,c \in \mathbb{R}\) og \(a \neq 0\). I differentialligningen
$$ay''(x)+by'(x)+cy(x)=0$$
skal den ubekendte funktion \(y(x)\) findes, så ligningen opfyldes for alle \(x\) i
\(y(x)\), for at det er en fuldstændig løsning. Ligningen er homogen, fordi den er
lig 0.

Hvilke funktioner \(y(x)\) kan være, afhænger af diskriminanten
$$D=b^2-4ac$$
som er den samme diskriminant som for 2. grads polynomiet \(ax^2+bx+c\)

\begin{enumerate}
\item Hvis \(D>0\) har polynomiet to reelle røder \(r_1\) og \(r_2\) givet ved formlen
$$r_1 = \frac{-b+\sqrt{D}}{2a} \ \ \text{og} \ \ r_2 = \frac{-b-\sqrt{D}}{2a}$$
Løsning til funktionen \(y(x)\)
$$y(x)=Ae^{r_1x}+Be^{r_2x}$$
Hvis der findes konstanter \(A,B \in \mathbb{R}\)
\item Hvis \(D=0\) har polynomiet en reel rod \(r\) givet ved formlen
$$r=\frac{-b}{2a}$$
Løsning til funktionen \(y(x)\)
$$y(x)=Ae^{rx}+Be^{rx}$$
Hvis der findes konstanter \(A,B \in \mathbb{R}\)
\item Hvis \(D<0\) har polynomiet to komplekse rødder \(r_1\) og \(r_2\) de har en fælles
real del \(k\) og en imaginære del \(\omega\) med forholdet \(r_1=k+i\omega\) og
\(r_2=k-i\omega\)
$$k=\frac{-b}{2a} \ \ \text{og} \ \ \omega=\frac{\sqrt{4ac-b^2}}{2a}$$
Løsning til funktionen \(y(x)\)
$$y(x)=Ae^{kx}\cos(\omega x)+Be^{kx}\sin(\omega x)$$
Hvis der findes konstanter \(A,B \in \mathbb{R}\)
\end{enumerate}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
y = Function('y')(x)

dsolve(y.diff(x,x) - 6*y.diff(x) - 7*y)
\end{verbatim}

Eq(y(x), C1*exp(-x) + C2*exp(7*x))

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Homogene ligninger af højere orden}
\label{sec:orgc376c97}
(to be continued)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
dsolve(5*y.diff(x,x,x) + y.diff(x,x) - 6*y.diff(x) - 7*y)
\end{verbatim}

Eq(y(x), C1*exp(x*(-2**(2/3)*(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3) - 182*2**(1/3)/(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3) - 4)/60)*sin(2**(1/3)*sqrt(3)*x*(-2**(1/3)*(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3) + 182/(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3))/60) + C2*exp(x*(-2**(2/3)*(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3) - 182*2**(1/3)/(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3) - 4)/60)*cos(2**(1/3)*sqrt(3)*x*(-2**(1/3)*(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3) + 182/(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3))/60) + C3*exp(x*(-2 + 182*2**(1/3)/(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3) + 2**(2/3)*(15*sqrt(74733) + 4453)**(1/3))/30))

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Inhomogene ligninger}
\label{sec:orgf41e0b7}
Lad \(k(x)\) være en funktion og \(a,b,c \in \mathbb{R}\)
$$ay''(x)+by'(x)+cy(x)=k(x)$$
Hvis \(k(x) \neq 0\) siges ligningen at være inhomogon, fordi den ikke er lig 0 (i
modsatning til homogene ligniger, der er lig 0).

For at finde den fuldstændige løsning til en inhomogen differentialligning, skal man
finde den fuldstændige løsning \(f\) for den homogene ligning (hvor \(k(x)=0\)) og gætte
sig til \emph{en} løsning \(f_0\) for den inhomogene ligning. Den fuldstændige løsning \(y\)
til den inhomogene ligning er
$$y=f+f_0$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
dsolve(y.diff(x,x) - 6*y.diff(x) - 7*y - 20)
\end{verbatim}

Eq(y(x), C1*exp(-x) + C2*exp(7*x) - 20/7)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Ikke-lineære differentialligninger og partielle differentialligninger}
\label{sec:org234fcdf}
Lad \(a,b \in \mathbb{R} : a > 0, b > 0\) og \(y(x)\) en funktion. Differentialligningen
$$y'=y(b-ay)=y$$
er \emph{ikke} lineær og har den fuldstændig løsning
$$y(x)=\frac{b/a}{1+Ae^{-bx}}$$

En differentialligning er lineær, når den har den egenskab, at når \(f(x)\) og
\(g(x)\) er løsninger, og \(s,t \in \mathbb{R}\) er konstanter, så er funktionen
$$sf(x)+tg(x)$$
også en løsning.

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
dsolve(y-2*y**2-y.diff(x))
\end{verbatim}

Eq(y(x), 1/(2*(C1*exp(-x) + 1)))

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Laplace-ligningen og bølgeligningen}
\label{sec:orgf2db310}
Lad \(f(x,y)\) være en funktion af to variabler. \(f\) siges at være en \emph{harmonisk}
funktion, når den er løsning til \emph{Laplace-ligningen}
$$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = 0$$

\emph{Bølgeligngen} er differentialligningen
$$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2} = c^2\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}$$
hvor \(c \in \mathbb{R}\) og \(f(x,y)\) er en funktion af to variabler. Ligningen
optræder i forbindelse med bølge fænomener.

\section{Talfølger og uendelige rækker}
\label{sec:org887e019}
\subsection{Talfølger og konvergen}
\label{sec:orgf25dde2}
\textbf{Beskrivelse}
Talfølger er en række tal efter hinanden, der følger et bestemt mønster.
$$\{2^n\}_{n=1}^{\infty} = 2,4,8,16,32,64,\ldots$$

Det betegnes med notationen
$$\{a_n\}_{n=1}^{\infty} = a_1,a_2,a_3,a_4,a_5,a_6,ldots$$

\textbf{Definition}
Lad a være et tal og \(\{a_n\}_{n=1}^{\infty}\) en talfølge. Hvis grænseværdien
$$\lim_{n\to \infty} a_n = a$$
eksisterer, så er følgen \(\{a_n\}\) \emph{konvergent} med grænseværdien \(a\)

\textbf{Sætning}
Når \(f\) er kontinuert i \(a\) gælder at
$$lim_{n \to \infty} a_n = a \ \Rightarrow \ \lim_{n \to \infty} f(a_n) = f(a)$$

Lad \(\{z\}_{n=1}^{\infty}\) være en følge af komplekse tal. Da vil grænseværdien
være
$$\lim_{n \to \infty} z_n = \lim_{n \to \infty} Re(z_n) + i \lim_{n \to \infty} Im(z_n)$$

\textbf{Terminologi}
Lad \(\{a_n\}_{n=1}^{\infty}\) være en følge af reele tal.
\begin{enumerate}
\item \(\{a_n\}_{n=1}^{\infty}\) er \emph{voksende} hvis \$a\textsubscript{n} \(\le\) a\textsubscript{n+1} for alle \(n\)
\item \(\{a_n\}_{n=1}^{\infty}\) er \emph{aftagnede} hvis \$a\textsubscript{n+1} \(\ge\) a\textsubscript{n} for alle \(n\)
\item \(\{a_n\}_{n=1}^{\infty}\) er \emph{monoton}, hvis den er voksende eller aftagnede
\item \(\{a_n\}_{n=1}^{\infty}\) er \emph{begrænset}, når der findes et tal \(a \in
   \mathbb{R} : a < 0\), hvor \(a > |a_n|\) for alle \(n\)
\end{enumerate}
En reel talføgle er konvergent, hvis og kun hvis den er begrænset.

\subsection{Uendelige rækker}
\label{sec:orgf7881ce}
\textbf{Beskrivelse}
En uendlig række er en sum af en uendlige følge
o$$\sum_{n=0}^k = a_0 + a_1 + a_2 + \ldots + a_k$$
En uendlig række er kun er forsøg på at lægge en talføge sammen, eftersom det er
ikke altid det kan lade sig gøre, uden at det går mod uendlig.

\textbf{Definition}
Lad \(\{a_n\}_{n=0}^{\infty}\) være en talfølge. Den \emph{uendlige række} med leddene
\(a_n\) er følgen \(\{s_k\}_{k=0}^{\infty}\) af \emph{afsnitssummer}
$$s_k=a_0+a_1+a_2+\ldots+a_k=\sum_{n=0}^k a_n$$
Hvis talfølgen \(\{s_k\}_{k=0}^{\infty}\) er konvergent, siger vi, at rækken
\(\sum_{n=0}^{\infty} a_n\) er \emph{konvergent}, og vi skriver så
\(\sum_{n=0}^{\infty} a_n = s\)
hvor \(s\) er \emph{rækkens sum} og \(s=\lim_{k \to \infty} s_k\). Hvis \(\{s_k\}\) er
\emph{divergent} (altså grænseværdien \(\lim_{k \to \infty} s_k\) ikke findes), siger vi,
at den uendlige række \(\sum_{n=0}^{\infty} a_n\) er divergent. Det betyder, at
\(\sum_{n=0}^{\infty} a_n\) kun kan være konvergent hvis \(lim_{n \to \infty} a_n = 0\)

\textbf{Geometriske rækker}
Lad \(z \in \mathbb{C} : |z| < 1\). Så er den uendlige række konvergent med sum
$$\sum_{n=0}^{\infty} z^n = 1+z+z^2+z^3+\ldots=\frac{1}{1-z}$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
n = Symbol('n')

# Rational(1,3) is a sympy fraction 1/3
Sum(Rational(1,3)**n, (n, 0, oo)).doit()
\end{verbatim}

3/2

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Sammenligningskriteriet}
Lad \(\{a_n\}_{n=0}^{\infty}\) og \(\{a_n\}_{n=0}^{\infty}\) være følger af ikke
negative tal. Hvis \(a_n \leq b_n\) for alle \(n\). Så gælder
\begin{enumerate}
\item Hvis \(\sum_{n=0}^{\infty} b_n\) er konvergent, er \(\sum_{n=0}^{\infty} a_n\) det også
\item Hvis \(\sum_{n=0}^{\infty} a_n\) er konvergent, er \(\sum_{n=0}^{\infty} b_n\) det også
\end{enumerate}

\textbf{Integralkriteriet}
Lad \(f:[1,\infty[\to[0,\infty[\) være en kontinuert og aftagende funktion. Så er
rækken
$$\sum_{n=1}^{\infty} f(n)$$
konvergent, hvis og kun hvis følgen
$$\left\{\int_1^k f(x) \ dx \right\}_{k=1}^{\infty}$$
er konvergent.

\subsection{Alterende rækker}
\label{sec:orgea3d545}
\textbf{Definition}
En \emph{alterende} række er en række, hvor leddene er relle, men hele tiden skifter fortegn.
I den uendlige række \(\sum_{n=0}^{\infty} a_n\), når \(a_n \neq 0\) skal det gælde
$$\frac{a_{n+1}}{a_n}<0$$
for alle \(n\), for at det er en alterende række.

\begin{verbatim}
n = Symbol('n')

Sum((-1)**n * 1/n, (n, 1, oo)).doit()
\end{verbatim}

-log(2)

\textbf{Sætning}
En alterende uendelige række \(\sum_{n=0}^{\infty} a_n\), som opfylder, at \(|a_n|
\geq |a_{n+1}|\) for alle \(n\), er konvergent hvis og kun hvis \(lim_{n \to \infty}
a_n = 0\)

En uendlig række \(\sum_{n=0}^{\infty}\) er \emph{absolut konvergent}, når den uendelige
række
$$\sum_{n=0}^{\infty} |a_n|$$
er konvergent

Hvis en uendlig række \(\sum_{n=0}^{\infty}\) er absolut konvergent, gælder
følgende ulighed om summen
$$\left|\sum_{n=0}^{\infty} a_n\right| \leq \sum_{n=0}^{\infty} |a_n|$$

\section{Om at approksimere funktioner med polynomier}
\label{sec:org6703ae8}
\subsection{Potensrækker}
\label{sec:orgbb05aad}
\textbf{Definition}
En \emph{potensrække} er en uendlig række af formen
$$\sum_{n=0}^{\infty} a_nx^n$$
hvor \(x\) er en reel variabel, og \(\{a_n\}_{n=0}^{\infty}\) er en følge af relle
tal.

\textbf{Sætning}
For enhver potensrække
$$\sum_{n=0}^{\infty} a_nx^n$$
findes et \(R \geq 0\), således at potensrækken konvergerer når \(|x|<R\) og
divergerer når \(|x|>R\). Tallet \(R\) kaldes for potensrækkens \emph{konvergens radius}
og er defineret som grænseværdien
$$R=\lim_{n \to \infty} \left|\frac{a_n}{a_{n+1}}\right|$$
hvor \(R\) godt kan være \(+\infty\)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Sumfunktioner}
\label{sec:orga19336e}
\textbf{Definition}
Lad \(\sum_{n=0}^{\infty} a_nx^n\) være en potensrække. Funktionen \(f :]-R,R[ \to \mathbb{R}\) er \emph{sumfunktionen}, hvis den er lig med potensrækken.
$$f(x)=\sum_{n=0}^{\infty} a_nx^n$$

\textbf{Sætning}
Hvis \(R>0\) kan \(f\) differentiers og integreres for alle \(x \in ]-R,R[\)
$$f'(x)=\sum_{n=1}^{\infty} na_nx^{n-1}$$
$$\int \sum_{n=0}^{\infty} a_nx^n \ dx = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{a_n}{n+1}x^{n+1}$$
\(f'\) og \(\int f\) er to nye potensrække med samme konvergensradius \(R\) som for \(f\)

\subsection{Taylorrækker}
\label{sec:org075f5af}
\textbf{Definition}
Hvis \(R>0\) kan sumfunktionen \(f\) differentiers, som laver en ny potensrække med
sumfunktionen \(f'\) der også kan differentires. \(f\) kan derfor differentiers
uendligt mange gange.

I sumfunktionen \(f\) med konvergentradius \(R>0\)
$$f(x)=\sum_{n=0}^{\infty} a_nx^n = a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+\ldots$$

Ved at sætte \(x=0\) forsvinder alle andre konstanter end \(a_0\)
$$f(0)=a_0$$

Ved at differentiere \(f\) står \(a_1\) uden noget \(x\), hvilke betyder
$$f'(0)=a_1$$

Differentiering af potenser \((x^n)'=nx^{n-1}\), betyder at, \(n!\) bliver
konstanten foran \(a_n\).
$$f''(0)=2a_2$$

Hvilke på generel form bliver
$$f^{(n)}(0)=n!a_n \ \Leftrightarrow \ a_n=\frac{f^{(n)}(0)}{n!}, \ \ n=0,1,2,3,\ldots$$
hvor \(n!\) er notationen for produktet \(n(n-1)(n-2)(n-3)\ldots 2\) når \(n \geq 2\) og
\(n! = 0! = 1\)

Derved får vi potensrækken
$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n$$
hvor \(f\) kan være hvilken som helst funktion, man gerne vil estimere. Sådan en
potensrække kaldes \emph{Taylorrækken} for \(f\) med udviklingspunkt i \(0\).

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = sin(x)

f.series(x, x=10)
\end{verbatim}


\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Udviklingspunkt i a}
Hvis ens funktion ikker er defineret eller uendligt ofte differentiabel i 0, kan
man bruge formlen, hvor \(f\) er en reel funktion, der er uendlig ofte
differentiabel i en omegen af et reelt tal \(a\). Potensækken
$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n$$
er \emph{Taylorrækken} for \(f\) med udviklingspunkt i \(a\)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
f = sin(x)

f.series(x, x0=10, n=10)
\end{verbatim}

sin(10) + (x - 10)*cos(10) - (x - 10)**2*sin(10)/2 - (x - 10)**3*cos(10)/6 + (x - 10)**4*sin(10)/24 + (x - 10)**5*cos(10)/120 - (x - 10)**6*sin(10)/720 - (x - 10)**7*cos(10)/5040 + (x - 10)**8*sin(10)/40320 + (x - 10)**9*cos(10)/362880 + O((x - 10)**10, (x, 10))

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Taylors restleds vurdering}
\label{sec:orgb9c2306}
For at måle hvor godt en \emph{Tailorrækken} har estimeret en funktion \(f\), kan vi
opsætte lignigen
$$R_k(x)=f(x)-\sum_{n=0}^{k} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n$$
som beskriver afstanden \(R_k\) mellem funktionen \(f\) og tailorrækken efter k'ne
iteration. Hvis \(\lim_{k \to \infty} R_k(x)=0\) så bliver
$$f(x)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n$$
Funktionen \(R_k(x)\) kaldes ofte for det \emph{k'te restled}.

Hvis \(M<0\), der opfylder, at \(|f^{(n+1)}(x)| \leq M\) når \(|x-a| \leq R\), hvor \(R\)
er konvergens radiusen, så er
$$|R_n(x)| \leq M\frac{|x-a|^{n+1}}{(n+1)!}$$
hvor \(R_n(x) = R_k(x)\)

Sættingen fortæller, at fejlen man begår ved en n'te tailorrække approksimation af
\(f(x)\) er mindre end \(M\frac{|x-a|^{n+1}}{(n+1)!}\)

\section{Diskrete stokatiske variable}
\label{sec:org10b2e35}
\subsection{Stokastike eksperimenter og stokatiske variable}
\label{sec:orgf3190a6}
\textbf{Beskrivelse}
Et \emph{stokatisk eksperiment} er et eksperiment, hvor udfaldsmængden \(S_X\) kendes på
forhånd. En \emph{stokatisk variabel} \(X\) er udfaldet af et stokatisk eksperiment. Hvis
\(X\) er en \emph{diskret stokatisk variabel}, kan udfaldsmængden \(S_X\) skrives på formen
\(S_X=\{x_1,x_2,\ldots,x_n\}\), hvor \(n \in \mathbb{N}\). Sandsynligheden for at
\(X\) antag værdien \(x\), betegnes \(P(X=x)\) og kaldes for \emph{punktsandsynligheden} i \(x\).
For enhver delmængde \(A \subseteq S_X\) gælder det, at
$$P(X \in A)=\sum_{x \in A} P(X=x)$$
Hvis \(A\) er hele udfaldsmængden altså \(A=S_X\)
$$P(X \in S_X)=\sum_{x \in S_X} P(X=x) = 1$$
Summen sumerer op til \(1 \ (100 \%)\) for at \(X\) antag en værdi i sin udfaldsmængden \(S_X\).

\textbf{Regneregler}
Lad \(X\) være en stokastik variabel med udfaldsmængden \(S_X\), og lad \(A\) og \(B\)
være delmængder af \(S_X\). Da gælder følgende regneregler
\begin{enumerate}
\item $$P(X \in A \cup B)=P(X \in A)+P(X \in B)-P(X \in A \cap B)$$
\item Hvis \(A\) og \(B\) er \emph{disjunkte} \(A \cap B = \emptyset\), altså de ikke har nogen
fælles elementer, gælder der, at
$$P(X \in A \cup B)=P(X \in A)+P(X \in B)$$
\item $$P(X \notin A)=P(X \in S_X \setminus A) = 1-P(X \in A)$$
\end{enumerate}

\subsection{Lotterimodellen}
\label{sec:orge6d2473}
Betragt et stokastisk eksperiment med en tilhørende diskret stokastik variabel \(X\).
Antag, at udfaldsmængden \(S_X = \{x_1,x_2,\ldots,x_N\}\) består af \(N\) forskellige elementer med
samme punktsandsynlighed \(P(X=x_1)=P(X=x_2)=\ldots=P(X=x_N)\). For enhver
delmængde \(A \subseteq S_X\) gælder
$$P(X \in A) = \frac{\#A}{N}$$
hvor \(\#A\) betegner antallet af elementer i \(A\).

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
X = DiscreteUniform('X', list(range(5)))
P(X < 3)
\end{verbatim}

3/5

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\subsection{Kombinatorik}
\label{sec:orgb20bced}
\textbf{Multiplikationsprincippet}
Hvis man fortager to uafhængige eksperimenter med \(n\) og \(m\) mulige udfald. Da vil
de to eksperimenter til sammen give \(n\cdot m\) mulige udfald.

\textbf{Binomialkoefficienter}
Lad \(n \in \mathbb{N}\) og \(j \in \{0,1,\ldots,n\}\) definers \emph{binomialkofficienten} \({n
\choose j}\) ved formlen
$${n \choose j} = \frac{n!}{j!(n-j)!}$$
Binomialkoefficient beskriver, hvor mange mulige måder, man kan pladsere \(j\)
elementer ud af \(n\) mulige pladser.

Regneregler for binomialkofficienten
\begin{enumerate}
\item $${n \choose j} = {n \choose n-j}$$
\item $${n \choose j} = {n-1 \choose j} + {n-1 \choose j-1}, \ \ \ \text{hvis} \ n>1$$
\end{enumerate}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
binomial(15,8)
\end{verbatim}

6435

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Pascals trekant}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/pascals_trekant.png}
\end{center}
I Pascals trekant er binomialkoefficienterne opstillet i et trekantsformet skema

\textbf{Binomialformlen}
Lad \(N \in \mathbb{N}\) og \(x,y \in \mathbb{R}\) der gælder
$$(x+y)^N=\sum_{j=0}^N {N \choose j} x^jy^{N-j}$$
som er brugbare til at bestemme potenser af en sum af to tal.

\textbf{Multinomialkoefficienter}
Lad \(n,k \in \mathbb{N}\) og lad \(\{r_1,r_2,\ldots,r_k\} \subseteq
\mathbb{N}_0 : n=\sum_{j=1}^k r_j\).
Da defineres \emph{multinomialkoefficitenten} med formlen
$${n \choose r_1 r_2 \cdots r_k}=\frac{n!}{r_1! r_2! \cdots r_k!}$$
der beskriver antallet af måder man kan opdele \(n\) elementer i \(k\) (disjunkte)
mængder \(M_1,M_2,\ldots,M_k\), således at antal elementer i en vilkårlig \(M\) mængde er
lig den tilsvarende \(r\) værdi. Dvs
$$\#M_1=r_1, \#M_2=r_2, \ldots, \#M_k = r_k$$
hvor \(\#M\) er antal elementer i \(M\)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
r = [1,2,3]
n = sum(r)

factorial(n) / prod([factorial(x) for x in r])
\end{verbatim}

60

\subsection{Uafhængighed}
\label{sec:orga93780a}
Lad \(X\) og \(Y\) være to \emph{uafhængige} (udfaldet af \(X\) har ikke indflydelse på
udfaldet af \(Y\)) stokastiske variabler afledt af det samme stokastiske
eksperiment med udfaldsmængder \(S_X\) og \(S_Y\).
\begin{enumerate}
\item Hvis \(A \subseteq S_X\) og \(B \subseteq S_Y\) gælder
$$P(X \in A \land Y \in B) = P(X \in A)\cdot P(Y \in B)$$
\item Hvis \(x \in S_X\) og \(y \in S_Y\) gælder
$$P(X = x \land Y = y) = P(X = x)\cdot P(Y = y)$$
\end{enumerate}

\section{Binomial-, Multinomial- og Poissonfordelingen}
\label{sec:org8f00724}
\subsection{Binomialfordeling}
\label{sec:org7785270}
Betragt et stokastisk eksperiment, hvor man er interesseret i, hvorvidt en
bestemt begivenhed indtræffer. Antag, at sandsynligheden for at
begivenheden indtræffer ved en enkelt udførelse af eksperimentet er lig med
\(p \in [0,1]\). Antag videre, at der foretages \(n\) uafhængige
gentagelser af eksperimentet, og lad \(K\) være den stokastiske variable, der
angiver antallet af gange, den søgte begivenhed indtræffer, i løbet af de \(n\)
gentagelser. Da har \(K\) udfaldsmængden
\(S_K=\{0,1,2,\ldots,n\}\), og for hvert \(j \in \{0,1,2,\ldots,n\}\) gælder det, at
$$P(K=j) = {j \choose n} p^j (1-p)^{n-j}$$
Man siger i denne situation, at \(K\) er \emph{binomialfordelt} med antalsparameter \(n\)
og sandsynlighedsparameter \(p\). Skrives som \(K \sim b(n,p)\)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
n = 10
p = Rational(1,2)
X = Binomial('X', n, p)

# Eq(X, 6) is X = 6
P(Eq(X, 5))

\end{verbatim}

63/256

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/binomialfordeling_plot.png}
\end{center}
Plot af binomialfordelinger med forskellige antalsparameter \(n\) og
sandsynlighedsparameter \(p\)

\subsection{Multinomialfordeling}
\label{sec:orgd6641d1}
Betragt et stokastik eksperiment med \(X\) som den stokatiske variable og med \(k\)
forskellige mulige udfald, så udfaldsmængde bliver \(S_X=\{x_1,x_2\ldots,x_k\}\).
Hvert udfald \(x_1,x_2\ldots,x_k\) har hver deres tilsvarende punktsandsynlighed
\(p_1,p_2,\ldots,p_k \in [0,1]\)

Antag at der fortages \(n\) uafhængige gentagelser af eksperimentet, og lad
\(A_1,A_2,\ldots,A_k\) være de stokastiske variable, der angiver antallet af gange
eksperimentet resulterer i udfaldene hhv. \(x_1,x_2,\ldots,x_k\) i løbet af de \(n\)
gentagelser.

Da har vektoren af de stokastiske variabler \(A=(A_1,A_2,\ldots,A_k)\) udfaldsmængden
$$S_A = \{(a_1,a_2,\ldots,a_k) : a_1,a_2,\ldots,a_k \in \{0,1,\ldots,n\} \land a_1+a_2+\ldots+a_k=n\}$$

For hvert \((a_1,a_2,\ldots,a_k)\) fra \(S_A\) kan punktsandsynligheden findes med formlen
$$P((A_1,A_2,\ldots,A_k)=(a_1,a_2,\ldots,a_k)) = {n \choose a_1 a_2 \cdots a_k}
p_1^{a_1} p_2^{a_2} \cdots p_k^{a_k}$$

Man siger i denne situation, at \((A_1,A_2,\ldots,A_k)\) er \emph{multinomialfordelt}
med antalsparameter \(n\) og sandsynlighedparameter \(p_1,p_2,\cdots,p_k\). Skrives
som \((A_1,A_2,\ldots,A_k) \sim m(n,(p_1,p_2,\cdots,p_k))\)

\subsection{Poissonfordelingen}
\label{sec:org86cfb98}
\textbf{Definition}
Lad \(\lambda \in \mathbb{R} : \lambda > 0\) være givet. En diskret stokastik
variabel \(X\) med udfaldsmængde \(S_X=\{0,1,2,\ldots\}\), hvor \(S_X\) er uendlig
stort, er \emph{possionfordelt} med parameter \(\lambda\), hvis der for ethvert \(n\) i
\(\{0,1,2,\ldots\}\) gælder, at
$$P(X=n)=e^{-\lambda}\frac{\lambda^n}{n!}$$
Alle punktsandsynlighederne summer stadig til \(1\) eftersom
$$P(X \in S_X)=\sum_{n=0}^{\infty} e^{-\lambda} \frac{\lambda^n}{n!} =
e^{-\lambda} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\lambda^n}{n!} = e^{-\lambda}
e^{\lambda} = 1$$
hvor vi ved fra tailorrækker at \(\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\lambda^n}{n!} = e^{\lambda}\)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
p = 7
X = Poisson('X', p)

P(X > 10).evalf()
\end{verbatim}

0.0985207941109128

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/poissonfordeling_plot.png}
\end{center}
Plot af possionfordeling med forskellige parameter \(\lambda\)

\textbf{Poissons grænsesætning}
Betragt for hvert \(n \in \mathbb{N}\) en binomialfordeling \(X_n \sim b(n, p_n)\),
hvor \(X_n\) er den stokastiske variabel, \(n\) er antalparameteren og
\(p_n \in ]0,1]\) er sandsynlighedsparamteren. Betragt ydligere en
Poissonfordeling \(Y \sim
p(\lambda)\), hvor \(Y\) er den stokastike variabel
og \(\lambda \in \mathbb{R} :
\lambda > 0\) er parameteren.

Hvis \(\lim_{n \to \infty} n\cdot p_n = \lambda\) betyder det
$$\lim_{n \to \infty} P(X_n=k)=P(Y=k)$$
for ethvert \(k \in \mathbb{N}_0\)

Helt udskrivet bliver det
$$\lim_{n \to \infty} {n \choose k} p_n^k(1-p_n)^{n-k}=e^{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!}$$

\section{Middelværdi, varians og kovarians - diskrete stokatiske variable}
\label{sec:orgc7f5121}
\subsection{Middelværdi}
\label{sec:orgbb7965a}
\textbf{Definition}
Lad \(X\) være en diskret stokastisk variabel med udfaldsmængden
\(S_X=\{x_1,x_2,\ldots,x_n\}\). Så defineres \emph{middelværdien} \(\mu = E(X)\) af \(X\) ved
$$E(X)=\sum_{j=1}^n x_j \cdot P(X=x_j)$$

Lad \(Y\) være en transformerede stokastsk variable \(Y=f(X)\), hvor
\(f:\{x_1,x_2,\ldots,x_n\} \to \mathbb{R}\). Udfaldsmængden for \(Y\) er
\(S_Y=\{y_1,y_2,\ldots,y_n\}\). Middelværdien af \(Y\) kan udregnes med formlen
$$E(Y)=E(f(X))=\sum_{j=1}^n f(x_j)P(X=x_j)$$

\begin{verbatim}
X = Binomial('X', 10, Rational(1,2))
Y = Poisson('Y', 7)

E(5*X+Y)
\end{verbatim}

32

\textbf{Regneregler}
Lad \(X\) og \(Y\) være diskrete stokaststiske variable og \(a \in \mathbb{R}\) en
givet konstant. Da gælder følgende regneregler
\begin{enumerate}
\item \(E(aX)=aE(X)\)
\item \(E(X+Y)=E(X)+E(Y)\)
\item \(E(XY)=E(X)E(Y), \ \ \text{hvis $X$ og $Y$ er uafhængige}\)
\item \(E(a)=a\)
\end{enumerate}

\textbf{Binomialfordeling}
Betragt en binomialfordeling \(X \sim b(n,p)\), hvor \(X\) er den stokastisk
variabel, \(n \in \mathbb{N}\) er antalparameteren og \(p \in [0,1]\) er
sandsynlighedsparameteren. Der er \emph{middelværdien} af \(X\) givet ved formlen
$$E(X)=np$$

\textbf{Uendlig udfaldsmængde}
Lad \(X\) være en diskret stokastisk variabel med udfaldsmængden
\(S_X=\{x_1,x_2,x_3\ldots\}\)

Hvis \(\sum_{j=1}^{\infty} x_j |P(X=x_j)| < \infty\) (summen er konvergent), så defineres
\emph{middelværdien} E(X) af \(X\) som den uendlige sum
$$E(X)=\sum_{j=1}^{\infty} x_j |P(X=x_j)|$$

\textbf{Poisson-fordelingen}
Betragt en Poisson-fordeling \(X \sim p(\lambda)\), hvor \(X\) er den stokastisk
variabel og \(\lambda \in \mathbb{R} : \lambda > 0\) er parameteren. Der er \emph{middelværdien} af \(X\), givet ved formlen
$$E(X)=\lambda$$

\subsection{Varians}
\label{sec:org321237d}
\textbf{Definition}
Lad \(X\) være en diskret stokastisk variabel med udfaldsmængden \(S_X = \{x_1,x_2,\ldots,x_n\}\).
Variansen af \(X \ (Var(X))\) beskriver, hvor høj grad \(X\)'s værdier er koncentreret omkring
middelværdien for \(X \ (E(X))\). Der gælder følgene udtryk
\begin{enumerate}
\item \emph{Variansen} \(Var(X)\) af \(X\), hvor \(\mu = E(X)\), defineres med formlen
$$Var(X)=E((X-\mu)^2)=\sum_{j=1}^n (x_j-\mu)^2 P(X=x_j)$$
\item \emph{Standard-afvigelsen} (eller spredningen) \(\sigma(X)\) defineres med formlen
$$\sigma(X)=\sqrt{Var(X)}$$
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
X = Binomial('X', 10, Rational(1,2))
Y = Poisson('Y', 7)

variance(5*X+Y)
\end{verbatim}

139/2

\textbf{Regneregler}
Lad \(X\) og \(Y\) være diskrete stokastiske variable afledt af det samme
stokastiske eksperiment med udfaldsmængden. Lad
\(a \in \mathbb{R}\) være en konstant. Da gælder følgende regneregler
\begin{enumerate}
\item \(Var(X) = E(X^2) - (E(X))^2\)
\item \(Var(X) = E(X(X-1)) - E(X)(E(X)-1)\)
\item \(Var(aX) = a^2Var(X)\)
\item \(Var(a) = 0\)
\item \(Var(X+Y) = Var(X) + Var(Y), \ \ \text{hvis $X$ og $Y$ er uafhængige}\)
\end{enumerate}

\textbf{Binomialfordeling}
Betragt en binomialfordeling \(X \sim b(n,p)\), hvor \(X\) er den stokastisk
variabel, \(n \in \mathbb{N}\) er antalparameteren og \(p \in [0,1]\) er
sandsynlighedsparameteren. Der er \emph{variansen} af \(X\) givet ved formlen
$$Var(X)=np(1-p)$$

\textbf{Uendlig udfaldsmængde}
Lad \(X\) være en diskret stokastisk variabel med udfaldsmængden
\(S_X=\{x_1,x_2,x_3\ldots\} \subseteq \mathbb{R}\)

Hvis \(\sum_{j=1}^{\infty} x_j^2 P(X=x_j) < \infty\) (summen er konvergent), så defineres
\emph{variansen} \(Var(X)\) af \(X\) som den uendlige sum
$$Var(X)=\sum_{j=1}^{\infty} (x_j - \mu) P(X=x_j)$$
hvor \(\mu = E(X)\)

\textbf{Poisson-fordelingen}
Betragt en Poisson-fordeling \(X \sim p(\lambda)\), hvor \(X\) er den stokastisk
variabel og \(\lambda \in \mathbb{R} : \lambda > 0\) er parameteren. Der er \emph{variansen} af \(X\), givet ved formlen
$$Var(X)=\lambda$$

\subsection{Kovarians}
\label{sec:org060bb7f}
\textbf{Definition}
Lad \(X\) og \(Y\) være diskrete stokastiske variable afledt af det samme stokastike
eksperiment. Kovarians mellem \(X\) og \(Y\) \((Cov(X,Y)\), beskriver afhængigheden
mellem \(X\) og \(Y\). Hvis \(Cov(X,Y)=0\) er \(X\) og \(Y\) \emph{uafhængige}. Kovariansen
\(Cov(X,Y)\) mellem \(X\) og \(Y\), hvor \(\mu = E(X)\) og \(\nu
 = E(Y)\), er givet ved formlen
$$Cov(X,Y)=E((X-\mu)(Y-\nu))$$

\begin{verbatim}
X = Binomial('X', 10, Rational(1,2))
Y = Poisson('Y', 7)

covariance(X, X)
\end{verbatim}

5/2

\textbf{Regneregler}
Lad \(X\), \(Y\) og \(Z\) være diskrete stokastiske variable afledt af det samme
stokastiske eksperiment og \(a,b \in \mathbb{R}\) være konstanter. Da gælder følgende regneregler
\begin{enumerate}
\item \(Cov(X, Y) = E(X \cdot Y) - E(X) \cdot E(Y)\)
\item \(Cov(X, X) = Var(X)\)
\item \(Var(X + Y) = Var(X) + Var(Y) + 2Cov(X,Y)\)
\item \(Cov(X, Y) = 0, \ \ \text{hvis $X$ og $Y$ er uafhængige}\)
\item \(Cov(aX, bY) = abCov(X,Y)\)
\item \(Cov(X, Y + Z) = Cov(X,Y) + Cov(X,Z)\)
\end{enumerate}

\section{Kontinuerte stokastiske variable}
\label{sec:orgc7c6812}
\subsection{Kontinuerte stokastiske variable og tæthedsfunktioner}
\label{sec:org6fd20ab}
\textbf{Introduktion}
En \emph{kontinuert} stokastisk variable \(X\), er en variable, hvis udfaldsmængden \(S_X\)
\emph{ikke} kun kan beskrives med de naturlige tal. En \emph{kontinuert} stokastisk variable
har udfaldsmængden over et interval \(S_X=[a,b]\), hvor \(a,b \in \mathbb{R}\)
beskriver størrelsen af intervallet, og hvor \(X\) kan være hvilke som helst reelt
tal i intervallet \(X \in [a,b]\). Det betyder, at \(P(X=x)=0\), hvor \(x \in [a,b]\)
eftersom \(X\) kan have uendlig mange decimaler. Derfor bruges integralregning i
stedet for summeringer til at beskrive sandsynlighed af \(X\). For at integrere
defineres en funktion \(f:[a,b] \to \mathbb{R}\), der bestemmer sandsynligheden
for at \(X\) udfald bliver \(x\). Denne funktion kaldes \emph{tæthedsfunktion} og det gøre
ikke nogle forskel om \emph{tæthedsfunktion} er defineres med åbne \(]a,b[\) eller
lukkede \([a,b]\), eftersom \(P(X=a)=0\) og \(P(X=b)=0\).

\textbf{Definition}
Lad \(f:I \to \mathbb{R}\) være en kontinuert funktion.
\begin{itemize}
\item Funktionen \(f\) siges at være en \emph{tæthedsfunktion}, hvis den opfylder
\begin{enumerate}
\item $$f(x) \geq 0$$ $\backslash$ \text{for alle $x$ i $I$}\$\$
\item $$\int_a^b f(x) \ dx = 1$$
\end{enumerate}
\item Antag at \(f\) er en \emph{tæthedsfunktion} på \(I\). En stokastisk variabel \(X\) siges at
have \(f\) som tæthedsfunktion, hvis den opfylder
\begin{enumerate}
\item $$P(X \in \mathbb{R} \setminus I) = 0$$
\item For alle \(x_1,x_2 \in [a,b] : x_1 < x_2\), gælder der, at
$$P(X \in [x_1,x_2]) = P(X \in ]x_1,x_2[) = \int_{x_1}^{x_2} f(x) \ dx$$
\end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Lige-, Cauchy- og Eksponentialfordeling}
\label{sec:orgcb46445}
\textbf{Ligefordeling}
Lad \(a,b \in \mathbb{R} : a < b\) være givet og betragt funktionen \(f:]a,b] \to [0,\infty[\)
givet ved
$$f(x)=\frac{1}{b-a}$$
Da er \(f\) en tæthedsfunktion og en stokastisk variabel \(X\), der har \(f\) som
tæthedsfunktion, siges at være \emph{ligefordelt} på \(]a,b]\). For \(x_1,x_2 \in ]a,b] :
x_1 < x_2\) gælder det, at
$$P(X \in [x_1,x_2]) = \frac{x_2-x_1}{b-a}$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
X = Uniform('X', 0, 5)
P(X < 3)
\end{verbatim}

3/5

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/ligefordeling.png}
\end{center}
Plot af tæthedsfunktionenen for ligefordelingen på \(]-\pi,pi]\)

\textbf{Cauchy-fordeling}
Betragt funktionen \(f:\mathbb{R} \to [0,\infty[\) givet ved
$$f(x)=\frac{1}{\pi(1+x^2)}$$
Da er \(f\) en tæthedsfunktion og en stokastisk variabel \(X\), der har \(f\) som
tæthedsfunktion, siges at være \emph{Cauchy-fordelt}. For \(x_1,x_2 \in \mathbb{R} : x_1
< x_2\) gælder det, at
$$P(X \in [x_1,x_2]) = \frac{1}{\pi}\left(tan^{-1}(x_2) - tan^{-1}(x_1)
\right)$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
X = Cauchy('X', 0, 5)
density(X)(x)
\end{verbatim}

1/(5*pi*(x**2/25 + 1))

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/cauchy-fordeling.png}
\end{center}
Plot af tæthedsfunktionen for Cauchy-fordelingen

\textbf{Eksponentialfordeling}
Lad \(k \in \mathbb{R} : k < 0\) og betragt funktionen \(f:[0,\infty[ \to \mathbb{R}\) givet ved
$$f(x)=k \cdot e^{-kx}$$
Da er \(f\) en tæthedsfunktion og en stokastisk variabel \(X\), der har \(f\) som
tæthedsfunktion, siges at være \emph{eksponentialfordelt} med paramter \(k\). For
\(x_1,x_2 \in \mathbb{R} : 0 \leq x_1 < x_2\) gælder det, at
$$P(X < 0) = 0, \ \ \text{og} \ \ P(X = [x_1,x_2]) = e^{-kx_1} - e^{-kx_2}$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
X = Exponential('X', 3)
density(X)(x)
\end{verbatim}

3*exp(-3*x)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/eksponentialfordeling.png}
\end{center}
Plot af tæthedsfunktion for eksponentialfordelinger med parametre hhv. \(1\) og \(3\).

\subsection{Fordelingsfunktioner}
\label{sec:orgc50895d}
\textbf{Definition}
Lad \(X\) være en kontinuert stokastisk variabel med tæthedsfunktion \(f:]a,b[ \to
\mathbb{R}\), hvor \(a,b \in \mathbb{R} \cup \{-\infty, \infty\} : a < b\).
\emph{Fordelingsfunktionen} for \(X\) er da funktionen \(F_X:\mathbb{R} \to [0,1]\) givet
$$F_X(x) = \begin{cases}
0, & \text{hvis} \ x \leq a \\
\int_a^x f(t) \ dt, & \text{hvis} \ x \in ]a,b[ \\
1, & \text{hvis} \ x \geq b
\end{cases}$$

\textbf{Regneregler}
Lad \(X\) være en kontinuert stokastisk variabel med fordelingsfunktion \(F_X\). Da
gælder følgende udsagn
\begin{enumerate}
\item For ethvert \(x \in \mathbb{R}\) gælder der, at
$$F_X(x)=P(X \leq x)$$
\item For \(x,y \in \mathbb{R} : x < y\) gælder der, at
$$P(X \in [x,y]) = P(X \in ]x,y[) = F_X(y) - F_X(x)$$
\item \(F_X\) er voksende og kontinuert
\item \(\lim_{x \to -\infty} F_X(x) = 0\) og \(\lim_{x \to \infty} F_X(x) = 1\)
\item Hvis \(F_X\) er differentiabel og \(F_X'\) er kontinuert, så er \(F_X'\)
tæthedsfunktion for \(X\)
\end{enumerate}

\section{Middelværdi og varians - kontinuerte stokastiske variable}
\label{sec:org4f70c2e}
\subsection{Middelværdi}
\label{sec:orgae7b7f4}
\textbf{Definition}
Lad \(X\) være en stokastisk variabel med kontinuert tæthedsfunktion \(f:[a,b] \to
[0,\infty[\), hvor \(a,b \in \mathbb{R} \cup \{-\infty, \infty\} : a < b\). Vi
definere \emph{middelværdien} \(E(X)\) af \(X\) ved formlen
$$E(X)=\int_a^b xf(x) \ dx$$
under forudsætnig at \(\int_a^b |x|f(x) \ dx < \infty\) (er konvergent). Hvis
\(\int_a^b |x|f(x) \ dx = \infty\) (er divigent) har \(X\) \emph{ikke} en middelværdi. \(X\)
vil altid have en middelværdi \(E(X)\), når tæthedsfunktionen \(f\) er begrænset,
hvilke er, når \(a \neq -\infty\) og \(b \neq \infty\).

\textbf{Tranformation}
Lad \(X\) være en stokastisk variabel med kontinuert tæthedsfunktion \(f:[a,b] \to
[0,\infty[\), hvor \(a,b \in \mathbb{R} \cup \{-\infty, \infty\} : a < b\).
\begin{enumerate}
\item Antag, at \(\varphi:[a,b] \to \mathbb{R}\) er en
kontinuert differentiabel funktion og at \(\varphi'(x) \neq 0\). Den nye
tæthedsfunktion \(h:\{\varphi(x) : x \in [a,b]\} \to \mathbb{R}\) er givet ved
formlen
$$h(y)=\frac{f(\varphi^{-1}(y))}{|\varphi'(\varphi^{-1}(y))|}$$
hvor \(\varphi^{-1}\) er den invserse funktion til \(\varphi\)
\item Antag at \(g:[a,b] \to \mathbb{R}\) er en kontinuert funktion og begragt den
stokastiske variabel \(g(X)\). Der gælder da, at
$$E(g(X)) = \int_a^b g(x)f(x) \ dx$$
under forudsætnig af at \(\int_a^b |g(x)|f(x) \ dx < \infty\)
\end{enumerate}

\textbf{Eksponentialfordeling}
Betragt en eksponentialfordeling \(X \sim e(k)\), hvor \(X\) er den stokastisk
variabel og \(k > 0\) er parameteren. Der er \emph{middelværdien} af \(X\) givet ved formlen
$$E(X) = \int_0^{\infty} xke^{-kx} \ dx = \frac{1}{k}$$
$$E(X^2)= \int_0^{\infty} x^2 ke^{-kx} \ dx = \frac{2}{k^2}$$

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
X = Exponential('X', 3)
E(X**2)
\end{verbatim}

2/9

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Cauchy-fordeling}
Cauchy-fordeling har ikke middelværdi

\textbf{Regneregler}
Lad \(X\) og \(Y\) være kontinuerte stokastiske variable afledt af det samme
stokastiske eksperiment, hvor begge har middelværdi
og lad \(c,d \in \mathbb{R}\) være konstanter. Da gælder følgende regneregler
\begin{enumerate}
\item $$E(cX+d) = cE(X)+d$$
\item $$E(X+Y) = E(X) + E(Y)$$
\end{enumerate}

\subsection{Varians}
\label{sec:orge48210e}
\textbf{Definition}
Lad \(X\) være en kontinuert stokastisk variabel med tæthedsfunktion \(f:[a,b] \to
[0, \infty[\), hvor \(a,b \in \mathbb{R} \cup \{-\infty, \infty\} : a < b\) og
antag at \(X\) har middelværdi.
\begin{enumerate}
\item \emph{Variansen} \(Var(X)\) af \(X\) defineres, hvor \(\mu = E(X)\)
$$Var(X) = \int_a^b (x - \mu)^2 f(x) \ dx$$
såfremt at \(\int_a^b (x-\mu)^2 f(x) \ dx < \infty\). Hvis integralet er
divergent har \(X\) ikke varians
\item Hvis \(X\) har varians, defineres \emph{spredningen} \(\sigma(X)\) af \(X\)
$$\sigma(X) = \sqrt{Var(X)}$$
\end{enumerate}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
X = Exponential('X', 3)
variance(X)
\end{verbatim}

1/9

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\textbf{Regneregler}
Lad \(X\) være en kontinuert stokastiske variabel med tæthedsfunktion \(f:[a,b] \to
[0,\infty[\), hvor \(a,b \in \mathbb{R} \cup \{-\infty, \infty\} : a < b\) og antag
at \(X\) har middelværdi. Da gælder følgende regneregler
\begin{enumerate}
\item Hvis \(X\) har varians, gælder der
$$Var(X) = E((X-\mu)^2)$$
\item \(X\) har varians, hvis og kun hvis den stokastiske variable \(X^2\) har
middelværdi, dvs. hvis og kun hvis \(\int_a^b x^2 f(x) \ dx < \infty\)
\item Hvis \(X\) har varians, gælder der
$$Var(X) = E(X^2) - (E(X))^2$$
\item Hvis \(X\) har varians, da har \(cX+d\) ligeledes varians, og der gælder
$$Var(cX+d) = c^2Var(x)$$
\end{enumerate}

\textbf{Uafhængighed}
Lad \(X\) og \(Y\) være to \emph{uafhængige} (udfaldet af \(X\) har ikke indflydelse på
udfaldet af \(Y\)) kontinuerte stokastiske variabler afledt af det samme stokastiske
eksperiment.
\begin{enumerate}
\item Hvis \(A \subseteq \mathbb{R}\) og \(B \subseteq \mathbb{R}\) gælder
$$P(X \in A \land Y \in B) = P(X \in A)\cdot P(Y \in B)$$
\item Hvis \(X\) og \(Y\) har middelværdi
$$E(XY) = E(X)E(Y)$$
\item Hvis \(X\) og \(Y\) har varians
$$Var(X+Y) = Var(X) + Var(Y)$$
\end{enumerate}

\section{Normal- og x\textsuperscript{2}-fordelingen}
\label{sec:org5ef0c20}
\subsection{Normalfordelingen}
\label{sec:orgfecf373}
\textbf{Definition}
Betragt tæthedsfunktionen \(f:\mathbb{R} \to [0,\infty[\) givet ved
$$f(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2} x^2}$$
En stokastisk variabel \(X\), der har \(f\) som tæthedsfunktion, siges at være
(normeret) normalfordelt.

Lad \(\mu, \sigma \in \mathbb{R} : \sigma > 0\) og betragt tæthedsfunktion
\(f_{\mu,\sigma^2}:\mathbb{R} \to [0,\infty[\) givet ved
o$$f_{\mu,\sigma^2}(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma^2}} e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2
\sigma^2}}$$
En stokastisk variabel \(X\), der har \(f\) som tæthedsfunktion, siges at være
normalfordelt med parametre \((\mu, \sigma^2)\)

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
X = Normal('X', 5,1)
density(X)(x)
\end{verbatim}

sqrt(2)*exp(-(x - 5)**2/2)/(2*sqrt(pi))

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/normalfordeling.png}
\end{center}
Plot af normalfordeling

\textbf{Regneregler}
Lad \(X\) være en stokastisk variabel, der er normalfordelt med parametre \((\mu,
\sigma^2)\). Da gælder følgende udsagn
\begin{enumerate}
\item Hvis \(\alpha, \beta \in \mathbb{R} : \beta \neq 0\), da er den stokatiske
variable \(\beta X + \alpha\) normaltfordelt med parametre \((\beta \mu +
   \alpha, \beta^2 \mu^2)\)
\item \(E(X)=\mu\)
\item \(Var(X)=\sigma^2\)
\item Lad \(Y\) være endnu en stokastisk variabel, der er normaltfordelt med
parametre \((\nu, \rho^2)\), og antag, at \(X\) og \(Y\) er uafhængige. Da er
summen \(X+Y\) normalfordelt med parametre \((\mu + \nu, \sigma^2 + \rho^2)\)
\end{enumerate}

\subsection{x\textsuperscript{2}-fordelingen}
\label{sec:org27c119e}
\textbf{Definition}
Lad for alle \(k \in \mathbb{N}\) og defineres den positiv konstant \(c_k\)
$$c_k = \begin{cases}
\sqrt{2 \pi}, & \text{hvis} \ k=1 \\
\2^{\frac{k}{2}}(\frac{k}{2}-1)!, & \text{hvis} \ k \equiv 0 \pmod 2 \\
\sqrt{2 \pi} \cdot (k-2) \cdot (k-4) \cdots 3\cdot 1, & \text{hvis} \ k \neq 1
\land k \equiv 1 \pmod 2
\end{cases}$$
\(k \equiv 0 \pmod 2\) er modulus operatoren og fortæller at \(k\) er et lige tal.
Tilsvarende fortæller \(k \equiv 1 \pmod 2\) at \(k\) er et ulige tal.

Betragt tæthedsfunktion \(f_k:[0,\infty[ \to [0,\infty[\) givet ved
$$f_k(x) = c_k^{-1} x^{\frac{k}{2}-1} e^{-\frac{x}{2}}$$
En stokastik variabel \(X\), der har \(f_k\) som tæthedsfunktion, siges at være
\emph{x\textsuperscript{2}-fordelt} med k frihedsgrader

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
\begin{verbatim}
X = ChiSquared('X', 4)
density(X)(x)
\end{verbatim}

x*exp(-x/2)/4

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/x2-fordeling.png}
\end{center}
Plot af x\textsuperscript{2}-fordeling

\textbf{Sætning}
Lad \(n \in \mathbb{N}\) og \(X_1,X_2,\ldots,X_n\) være uafhængige stokastiske
variable, der alle er normalfordelt. Da er kvadratsummen
$$S = X_1^2+X_2^2+\cdots+X_n^2$$
x\textsuperscript{2}-fordelt med \(n\) frihedsgrader

\textbf{Regneregler}
Lad \(k \in \mathbb{N}\) og \(X\) være en stokastisk variabel, der er x\textsuperscript{2}-fordelt
med \(k\) frihedsgrader.
\begin{enumerate}
\item Middelværdien for \(X\)
$$E(X)=k$$
\item Varians for \(X\)
$$Var(X)=2k$$
\end{enumerate}
\end{document}
